<document page-count="15">
<page number="1">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="1" data-table="1"><tr><td colspan="2">PENANGANAN GANGGUAN LISTRIK RUMAH TANGGA</td></tr><tr><td colspan="2">MENGGUNAKAN ALGORITMA GREEDY UNTUK</td></tr><tr><td></td><td>PENENTUAN JARAK OPTIMAL</td></tr><tr><td></td><td>Riki Ruli A. Siregar 1, Ayu Fadhilah Prianty 2</td></tr><tr><td style="text-align: right">1,2</td><td>Jurusan Teknik Informatika, Sekolah Tinggi Teknik PLN</td></tr><tr><td colspan="2">Jl. Lingkar Luar Barat Duri Kosambi Cengkareng Jakarta Barat, Indonesia</td></tr><tr><td colspan="2">E-mail: 1ruliriki@gmail.com, 2 ayufadh99@gmail.com</td></tr><tr><td colspan="2">Abstrak</td></tr><tr><td colspan="2">Listrik merupakan suatu kebutuhan yang dapat dikatakan telah menjadi kebutuhan pokok</td></tr><tr><td colspan="2">masyarakat saat ini. Dengan memanfaatkan perkembangan teknologi, diharapkan dapat</td></tr><tr><td colspan="2">memudahkan pelanggan listrik PLN dalam melakukan pelaporan gangguan listrik dengan mudah</td></tr><tr><td colspan="2">sehingga petugas dapat memberikan respon penanganan gangguan dengan cepat. Salah satu</td></tr><tr><td colspan="2">teknologi yang paling sering dimanfaatkan adalah teknologi internet yang dapat dengan mudah</td></tr><tr><td colspan="2">mengakses aplikasi website. Posko Pelayanan Teknik, PLN Area Cengkareng dan Kalideres</td></tr><tr><td colspan="2">belum memanfaatkan hal tersebut dengan baik, untuk itu perlu adanya aplikasi yang dapat</td></tr><tr><td colspan="2">melakukan perhitungan jarak optimal dari titik laporan ke pertugas terdekat menggunakan</td></tr><tr><td colspan="2">Algoritma Greedy. Pada permasalahan optimasi, Algoritma Greedy dapat menghasilkan solusi</td></tr><tr><td colspan="2">optimal. Dengan adanya proses tersebut, pelanggan dapat dengan mudah mencari petugas PLN</td></tr><tr><td colspan="2">terdekat, memonitoring status laporan sehingga diharapkan informasi gangguan dapat segera</td></tr><tr><td colspan="2">direspon dan dilakukan penanganan.</td></tr><tr><td colspan="2">Kata kunci: Gangguan Listrik, Penanganan, Petugas Pelayanan Teknik, Algoritma Greedy.</td></tr><tr><td colspan="2">Abstract</td></tr><tr><td colspan="2">Electricity is a necessity that can be said has become the basic needs of society today. By</td></tr><tr><td colspan="2">exploiting technological developments, it is expected to facilitate PLN electricity customers in</td></tr><tr><td colspan="2">reporting electrical disturbances easily so that officers can provide response handling disorders</td></tr><tr><td colspan="2">quickly. One of the most commonly utilized technologies is Internet technology that can easily</td></tr><tr><td colspan="2">access website applications. Technical Service Post, PLN Area Cengkareng and Kalideres not</td></tr><tr><td colspan="2">utilize it well, for that need an application that can do calculation of optimal distance from report</td></tr><tr><td colspan="2">point to nearest duty using Greedy Algorithm. In the optimization problem, Greedy Algorithm can</td></tr><tr><td colspan="2">produce optimal solution. With the process, customers can easily find the nearest PLN officers,</td></tr><tr><td colspan="2">monitor the status of the report so that expected information can be immediately responded to</td></tr><tr><td>disruption and handling.</td><td></td></tr><tr><td>Keywords : Electrical Disturbance, Handling, Technical Service Officer, Greedy Algorithm.</td><td></td></tr><tr><td></td><td style="text-align: right">1</td></tr></table></page>
<page number="2">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="2" data-table="1"><tr><td>1. PENDAHULUAN</td></tr><tr><td>Perusahaan Listrik Negara (PLN) merupakan salah satu perusahaan yang bergerak di bidang</td></tr><tr><td>jasa energi listrik yang menyuplai energi listrik ke setiap pelanggan juga memanfaatkan teknologi</td></tr><tr><td>informasi dalam bentuk sistem informasi untuk menunjang proses bisnis perusahaan. Salah satu</td></tr><tr><td>proses bisnis PT. PLN (Persero) yaitu, melakukan pelayanan dan perbaikan terhadap laporan</td></tr><tr><td>gangguan listrik pelanggan melalui telepon Call Center 123, media sosial (facebook dan twitter),</td></tr><tr><td>SMS, surat serta e-mail juga dapat digunakan pelanggan sebagai media untuk melakukan</td></tr><tr><td>pelaporan gangguan, keluhan maupun informasi mengenai kelistrikan. Jumlah laporan gangguan</td></tr><tr><td>listirk individu per periode bulan (Februari-April) cenderung meningkat [1]. Hal ini tidak</td></tr><tr><td>sebanding dengan jumlah regu petugas pelayanan teknik yang ada di tiap Posko Unit PLN Area</td></tr><tr><td>khususnya di Jakarta. Identifikasi alamat lokasi gangguan masih bersifat konvensional melalui</td></tr><tr><td>telepon sehingga dapat menyebabkan kesalahan dalam pendataan laporan gangguan. Penentuan</td></tr><tr><td>petugas secara langsung dan acak tanpa adanya perhitungan tetap merupakan salah satu faktor</td></tr><tr><td>lambatnya respon terhadap gangguan listrik.</td></tr><tr><td>Untuk mengatasi permasalahan tersebut, diperlukan sebuah algoritma pencarian lintasan</td></tr><tr><td>terpendek yang dapat memecahkan masalah optimalisasi. Oleh karena itu, penulis mengusulkan</td></tr><tr><td>penggunaan salah satu Algoritma Shortest Path yaitu, Algoritma Greedy sebagai solusi</td></tr><tr><td>permasalahan. Mengingat prinsip algoritma Greedy yang dapat memecahkan masalah langkah</td></tr><tr><td>demi langkah dalam menemukan jarak perjalanan paling pendek. Metode Greedy tepat digunakan</td></tr><tr><td>untuk diterapkan dalam penyelesaian masalah optimasi, salah satunya adalah untuk menentukan</td></tr><tr><td>jarak optimal. Maka, diperlukan aplikasi penentuan jarak optimal penanganan gangguan listrik</td></tr><tr><td>yang dapat memberikan keputusan bagi petugas dalam menangani gangguan secara real time dan</td></tr><tr><td>kontinu atas lokasi pelaporan pelanggan yang paling dekat dengan lokasi petugas.</td></tr><tr><td>2. GANGGUAN SISTEM DISTRIBUSI TENAGA LISTRIK</td></tr><tr><td>Jenis gangguan utama dalam saluran distribusi tenaga listrik adalah gangguan hubungan</td></tr><tr><td>singkat. Gangguan hubung singkat ini terjadi sebagai akibat dari tembusnya bahan isolasi,</td></tr><tr><td>kesalahan teknis, polusi debu dan pengaruh alam disekitar saluran distribusi tenaga listrik,</td></tr><tr><td>sehingga ada arus yang mengalir dari fasa ke tanah atau atar fasa. Jaringan distribusi berfungsi</td></tr><tr><td>untuk menyalurkan tenaga listrik ke pelanggan. Untuk keandalan pelayanan penyaluran tenaga</td></tr><tr><td>listrik ke pelanggan maka jaringan distribusi perlu dilngkapi dengan alat pengaman.</td></tr><tr><td>Bila ditinjau dari segi lamanya waktu gangguan, maka gangguan pada saluran distribusi</td></tr><tr><td>tenaga listrik dapat dibedakan mejadi dua, yaitu:</td></tr><tr><td style="text-align: right">2</td></tr></table></page>
<page number="3">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="3" data-table="1"><tr><td colspan="2">1. Gangguan Sementara (Temporer)</td></tr><tr><td colspan="2">Gangguan sementara ditandai dengan normalnya kerja sistem setelah pengaman dimasukkan</td></tr><tr><td colspan="2">(menutup) kembali. Penyebab gangguan akan hilang dengan sendirinya setelah pengaman</td></tr><tr><td colspan="2">jatuh/trip. Gangguan temporer yang terjadi berulang-ulang dapat menyebabkan timbulnya</td></tr><tr><td colspan="2">kerusakan pada peralatan sistem tenaga listrik, hal ini dapat pula menimbulkan gangguan yang</td></tr><tr><td colspan="2">bersifat permanen sebagai akibat adanya kerusakan peralatan tersebut. Flashover karena</td></tr><tr><td colspan="2">sambaran petir, flashover dengan pohon dan tertiup angina merupakan beberapa contoh gangguan</td></tr><tr><td colspan="2">temporer [2].</td></tr><tr><td colspan="2">2. Gangguan Permanen (Stationer)</td></tr><tr><td colspan="2">Gangguan permanen ditandai dengan jatuhnya pengaman setelah dimasukkan kembali dan</td></tr><tr><td colspan="2">biasanya dilakukan sampai tiga kali. Pada gangguan permanen, pengaman bisa bekerja normal</td></tr><tr><td colspan="2">kembali setelah gangguan tersebut bisa diatasi. Gangguan yang bersifat permanen bisa</td></tr><tr><td colspan="2">disebabkan karena adanya kerusakan pada peralatan sistem tenaga listrik, sehingga gangguan ini</td></tr><tr><td colspan="2">baru bisa diatasi setelah kerusakan pada peralatan tersebut sudah diperbaiki. Hubungan singkat</td></tr><tr><td colspan="2">pada kabel, belitan trafo, generator (temburnya isolasi) merupakan beberapa contoh gangguan</td></tr><tr><td colspan="2">permanen [2].</td></tr><tr><td colspan="2">3. ALGORITMA GREEDY</td></tr><tr><td colspan="2">Algoritma Greedy didasarkan pada pemindahan edge(arc) per edge(arc) dan pada setiap</td></tr><tr><td colspan="2">langkah yang diambil tidak memikirkan konsekuensi ke depan, Greedy tidak beroperasi secara</td></tr><tr><td colspan="2">menyeluruh terhadap semua alternatif solusi yangada serta sebagian masalah Greedy tidak selalu</td></tr><tr><td colspan="2">berhasil memberikan solusi yang benar-benar optimum tapi pasti memberikan solusi yang</td></tr><tr><td colspan="2">mendekati nilai optimum [3]. Masalah optimasi dalam konteks Algoritma Greedy disusun oleh</td></tr><tr><td colspan="2">elemen-elemen sebagai berikut [4].</td></tr><tr><td style="text-align: right">1.</td><td>Himpunan kandidat, C. Himpunan ini berisi elemen-elemen yang memiliki peluang untuk</td></tr><tr><td></td><td>pembentuk solusi. Pada persoalan lintasan terpendek dalam graph, himpunan kandidat</td></tr><tr><td></td><td>ini adalah himpunan simpul dari graph tersebut.</td></tr><tr><td style="text-align: right">2.</td><td>Himpunan solusi, S. Himpunan ini berisi solusi dari permasalahan yang diselesaikan dan</td></tr><tr><td></td><td>elemennya terdiri dari elemen dalam himpunan kandidat, namun tidak semuanya atau</td></tr><tr><td></td><td>dengan kata lain himunan solusi ini adalah bagian dari himpunan kandidat.</td></tr><tr><td style="text-align: right">3.</td><td>Fungsi seleksi. Fungsi yang pada setiap langkah memilih kandidat yang paling mungkin</td></tr><tr><td></td><td>untuk menghasilkan solusi optimal. Kandidat yang sudah dipilih pada suatu langkah tidak</td></tr><tr><td></td><td>pernah dipertimbangkan lagi pada langkah selanjutnya.</td></tr><tr><td></td><td style="text-align: right">3</td></tr></table></page>
<page number="4">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="4" data-table="1"><tr><td style="text-align: right" colspan="2">4.</td><td colspan="8">Fungsi kelayakan (feasible) adalah fungsi yang memeriksa apakah suatu kandidat yang</td></tr><tr><td colspan="2"></td><td colspan="8">telah dipilih atau diseleksi dapat memberikan solusi yang layak.</td></tr><tr><td style="text-align: right" colspan="2">5.</td><td colspan="8">Fungsi obyektif adalah Fungsi yang memaksimumkan atau meminimumkan nilai solusi.</td></tr><tr><td colspan="2"></td><td colspan="8">Tujuannya adalah memilih satu saja solusi terbaik dari masing-masing anggota himpunan</td></tr><tr><td colspan="2"></td><td>solusi.</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td colspan="3"></td></tr><tr><td colspan="2"></td><td></td><td></td><td></td><td>A</td><td>B</td><td colspan="3"></td></tr><tr><td colspan="2"></td><td></td><td>Node</td><td></td><td></td><td></td><td colspan="3"></td></tr><tr><td colspan="2"></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td colspan="3">E</td></tr><tr><td colspan="2"></td><td></td><td></td><td>C</td><td></td><td></td><td colspan="3"></td></tr><tr><td colspan="2"></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td>D</td><td colspan="3"></td></tr><tr><td colspan="2"></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td colspan="3">Edge</td></tr><tr><td colspan="2"></td><td></td><td colspan="7">Gambar 1. Representasi kedalam Graph</td></tr><tr><td colspan="10">Apabila diberikan sebuah graph berbobot G(V,E). tentukan lintasan terpendek dari vertex</td></tr><tr><td colspan="10">awal a, ke setiap vertex lainnya di G. Asumsi bahwa bobot semua edge(arc) bernilai positif.</td></tr><tr><td colspan="10">Algoritma Greedy untuk mencari lintasan terpendek dapat dirumuskan sebagai berikut:</td></tr><tr><td style="text-align: right">1.</td><td colspan="9">Periksa semua edge(arc) yang langsung bersesuaian dengan vertex a. Pilih edge(arc) yang</td></tr><tr><td></td><td colspan="9">bobotnya terkecil. Edge(arc) ini menjadi lintasan terpendek pertama, sebut saja L(1).</td></tr><tr><td style="text-align: right">2.</td><td colspan="9">Tentukan lintasan terpendek ke dua dengan cara sebagai berikut:</td></tr><tr><td></td><td>i.</td><td colspan="8">Hitung d(i) = panjang L(1) + bobot edge(arc) dari vertex akhir L(1) ke vertex i yang lain</td></tr><tr><td></td><td>ii.</td><td colspan="8">Pilih d(i) yang terkecil</td></tr><tr><td></td><td>iii.</td><td colspan="8">Bandingkan d(i) dengan bobot edge(arc) (a,i) lebih kecil daripada d(i), maka L(2) = L(1)</td></tr><tr><td></td><td></td><td colspan="8">U ( edge(arc) dari vertex akhir L(i) ke vertex i )</td></tr><tr><td colspan="10">4. Dengan cara yang sama, ulangi langkah (2) untuk menentukan lintasan terpendek berikutnya.</td></tr><tr><td colspan="10">4. PERANCANGAN SISTEM</td></tr><tr><td colspan="10">Perancangan sistem ini dimaksudkan untuk memberikan gambaran umum tentang</td></tr><tr><td colspan="10">aplikasi yang akan dibuat. Aplikasi Pelaporan Gangguan Listrik (APGL) ini dirancang</td></tr><tr><td colspan="10">dan dibuat dengan maksud untuk memberikan sebuah solusi perhitungan penentuan jarak</td></tr><tr><td colspan="10">optimal dalam proses pentuan petugas pelayanan teknik agar dapat merespon laporan</td></tr><tr><td colspan="10">gangguan pelanggan secara cepat dengan cara mencarikan petugas yang berada pada jarak</td></tr><tr><td colspan="9">yang paling dekat dengan lokasi gangguan sehingga menghasilkan jalur terpendek.</td><td></td></tr><tr><td style="text-align: right" colspan="2">1.</td><td colspan="5">Flowchart Perancangan dan Pembuatan Sistem</td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td colspan="2"></td><td>Proses</td><td>pencarian</td><td>petugas,</td><td>penentuan</td><td>petugas</td><td>dengan</td><td>menghitung</td><td>jarak</td></tr><tr><td colspan="10">terpendek menggunakan algoritma optimasi, algoritma greedy. Algoritma greedy</td></tr><tr><td style="text-align: right" colspan="10">4</td></tr></table></page>
<page number="5">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="5" data-table="1"><tr><td colspan="2">merupakan pilihan utama untuk permasalahan yang sederana karena metode ini dapat</td></tr><tr><td colspan="2">memberikan solusi hampiran/aproksimasi terhadap nilai optimum yang diinginkan</td></tr><tr><td colspan="2">serta hasil yang diberikan masih merupakan solusi yang layak (feasible solution).</td></tr><tr><td colspan="2">Gambar 2 berikut merupakan perancangan sistem dengan flowchart atau diagram alir:</td></tr><tr><td colspan="2">Mulai</td></tr><tr><td></td><td>Koneksi ke Database</td></tr><tr><td></td><td>Inisiasi salah satu<br/>laporan gangguan</td></tr><tr><td></td><td>Inisisasi semua<br/>petugas yang aktif</td></tr><tr><td></td><td>Tentukan titik awal<br/>(lokasi gangguan)</td></tr><tr><td></td><td>Cari petugas yang<br/>aktif (standby/free)</td></tr><tr><td></td><td>Hitung jarak node baru<br/>dengan node terakhir<br/>yang ditambahkan</td></tr><tr><td></td><td>Tampung jarak</td></tr><tr><td></td><td>Tidak</td></tr><tr><td></td><td>Bandingkan jarak<br/>kesemua node<br/>terhubung</td></tr><tr><td></td><td>Jarak<br/>terpendek</td></tr><tr><td></td><td>ditemukan?</td></tr><tr><td></td><td>Ya</td></tr><tr><td></td><td>Simpan jarak menjadi<br/>solusi optimal</td></tr><tr><td>Ya</td><td>Masih terdapat</td></tr><tr><td></td><td>gangguan?</td></tr><tr><td colspan="2">Tidak</td></tr><tr><td>Selesai</td><td></td></tr><tr><td>Gambar 2. Flowchart Perancangan dan Pembuatan Sistem</td><td></td></tr><tr><td></td><td style="text-align: right">5</td></tr></table></page>
<page number="6">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="6" data-table="1"><tr><td colspan="9">2. Perancangan Database</td><td></td></tr><tr><td colspan="10">Perancangan Basis Data adalah proses untuk menentukan isi dan pengaturan data</td></tr><tr><td colspan="9">yang dibutuhkan untuk mendukung berbagai rancangan sistem, berfungsi</td><td>untuk</td></tr><tr><td colspan="9">memudahkan dalam pembuatan tabel-tabel pada database. Berikut</td><td>adalah</td></tr><tr><td colspan="9">perancangan struktur tabel akan digambarkan dalam relasi antartabel berikut:</td><td></td></tr><tr><td></td><td>provinsi</td><td></td><td>tiket</td><td></td><td></td><td>petugas</td><td></td><td></td><td>menu_cs</td></tr><tr><td style="text-align: right">1</td><td>id_provinsi<br/>nama_provinsi</td><td style="text-align: right">1</td><td>id<br/>id_tiket</td><td style="text-align: right">1</td><td style="text-align: right">1</td><td colspan="2">nama_petugas<br/>kode_area</td><td></td><td>id<br/>name</td></tr><tr><td></td><td></td><td></td><td>nama_petugas<br/>lat_asal</td><td></td><td></td><td>status</td><td></td><td></td><td>link<br/>icon</td></tr><tr><td style="text-align: right">1..*</td><td>id_kota<br/>id_provinsi<br/>nama_kota</td><td style="text-align: right">1</td><td>lng_asal<br/>lat_tujuan<br/>lng_tujuan</td><td></td><td style="text-align: right">1..*</td><td>lat<br/>lngpassword</td><td></td><td></td><td>is_active<br/>is_parent</td></tr><tr><td></td><td></td><td></td><td>jarak</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td>kecamatan</td><td></td><td>tindakan</td><td></td><td></td><td>area</td><td></td><td></td><td>menu_pelanggan</td></tr><tr><td style="text-align: right">1</td><td>id_kecamatan</td><td style="text-align: right">1..*</td><td></td><td></td><td></td><td>id</td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td>id_kota<br/>nama_kecamatan</td><td></td><td>laporan</td><td></td><td></td><td>kode_area<br/>nama_area</td><td></td><td></td><td>id<br/>name</td></tr><tr><td></td><td></td><td style="text-align: right">1</td><td>id</td><td></td><td style="text-align: right">1</td><td>alamat</td><td></td><td style="text-align: right">1..*</td><td>link</td></tr><tr><td></td><td>kelurahan</td><td></td><td>id_pelanggan<br/>nama</td><td></td><td></td><td>no_telp<br/>lat</td><td></td><td></td><td>icon<br/>is_active</td></tr><tr><td style="text-align: right">1..*</td><td>id_kelurahan<br/>id_kecamatan</td><td></td><td>daya<br/>area</td><td></td><td></td><td>lng<br/>password</td><td></td><td></td><td>is_parent</td></tr><tr><td></td><td>nama_kelurahan</td><td></td><td>jenis<br/>detail</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td>daya</td><td style="text-align: right">1</td><td>provinsi<br/>kota</td><td></td><td></td><td>menu</td><td></td><td></td><td>menu_petugas</td></tr><tr><td></td><td>id_daya<br/>jenis_daya</td><td style="text-align: right">1..*</td><td>kecamatan<br/>kelurahan<br/>alamat</td><td></td><td></td><td>name<br/>link</td><td style="text-align: right">1</td><td style="text-align: right">1..*</td><td>name<br/>link</td></tr><tr><td></td><td>gangguan</td><td></td><td>latlng</td><td></td><td></td><td>icon</td><td></td><td></td><td>icon</td></tr><tr><td></td><td>id<br/>jenis_gangguan</td><td style="text-align: right">1..*</td><td>status<br/>created_at</td><td></td><td></td><td>is_active<br/>is_parent</td><td></td><td></td><td>is_active<br/>is_parent</td></tr><tr><td></td><td colspan="8">Gambar 3. Relasi Tabel Database APGL</td><td></td></tr><tr><td style="text-align: right">3.</td><td colspan="8">Perancangan Antarmuka</td><td></td></tr><tr><td></td><td colspan="9">Antar muka adalah media perantara antar sistem dengan user yang dapat memberikan</td></tr><tr><td colspan="10">kemudahan bagi user untuk memberikan perintah kepada sistem. Berikut ini perancangan</td></tr><tr><td colspan="9">antarmuka Aplikasi Pelaporan Gangguan Listrik (APGL):</td><td></td></tr><tr><td></td><td colspan="8">Gambar 4. Tampilan Form Input Data Pengajuan Laporan</td><td></td></tr><tr><td></td><td colspan="8"></td><td style="text-align: right">6</td></tr></table></page>
<page number="7">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="7" data-table="1"><tr><td>Gambar 5. Tampilan Halaman Lacak Laporan</td></tr><tr><td>Gambar 6. Tampilan Halaman Info Lokasi Unit PLN Area</td></tr><tr><td>Gambar 7. Tampilan Halaman Login Unit PLN Area</td></tr><tr><td>Gambar 8. Tampilan Halaman Monitoring Laporan</td></tr><tr><td style="text-align: right">7</td></tr></table></page>
<page number="8">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="8" data-table="1"><tr><td></td><td colspan="8">Gambar 9. Tampilan Halaman Monitoring Tiket</td></tr><tr><td></td><td colspan="8">Gambar 10. Tampilan Halaman Monitoring Petugas</td></tr><tr><td></td><td colspan="8">Gambar 11. Tampilan Halaman Update Status dan Lokasi Petugas</td></tr><tr><td style="text-align: right">5.</td><td colspan="8">HASIL DAN UJI COBA</td></tr><tr><td></td><td colspan="8">Hasil perancangan Aplikasi Pelaporan Gangguan Listrik (APGL) khusus gangguan</td></tr><tr><td colspan="9">rumah tangga dengan penerapan Algoritma Greedy diimplementasikan menggunakan</td></tr><tr><td colspan="9">bahasa pemograman Perl Hypertext Processor (PHP) serta HTML pada Framework</td></tr><tr><td colspan="9">CodeIgniter sesuai dengan rancangan tampilan antarmuka. Terdapat 4 (empat) user pada</td></tr><tr><td colspan="2">aplikasi APGL, yaitu:</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>1. Pelanggan</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td colspan="2">Tanpa melakukan</td><td>login,</td><td>pelanggan</td><td>dapat</td><td>langsung</td><td>membuka</td><td colspan="2">halaman</td></tr><tr><td>pengajuan laporan</td><td>apabila</td><td>mengalami</td><td>gangguan</td><td>listrik</td><td>dengan</td><td>mengisi</td><td>data</td><td>sesuai</td></tr><tr><td>dengan form.</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td style="text-align: right">8</td></tr></table></page>
<page number="9">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="9" data-table="1"><tr><td>Gambar 12. Menu Pengajuan Laporan Gangguan</td></tr><tr><td>Pelanggan dapat pula mengetahui infomasi Unit PLN Area terdekat dengan</td></tr><tr><td>lokasi rumah pelanggan pada menu informasi PLN Area.</td></tr><tr><td>Gambar 13. Menu Informasi PLN Area</td></tr><tr><td>Setelah laporan diajukan dan diterima oleh Call Center, pelanggan dapat melihat</td></tr><tr><td>status laporannya apakah sudah diproses atau belum melalui menu lacak laporan.</td></tr><tr><td>Gambar 14. Menu Lacak Laporan</td></tr><tr><td style="text-align: right">9</td></tr></table></page>
<page number="10">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="10" data-table="1"><tr><td colspan="2">2. Call Center 123</td></tr><tr><td colspan="2">Tanpa melakukan login, Call Center PLN dapat langsung melakukan validasi</td></tr><tr><td colspan="2">laporan gangguan yang sudah diajukan oleh pelanggan untuk menentukan apakah laporan</td></tr><tr><td colspan="2">dapat diterima atau tidak, kemudian melakukan konfirmasi dengan menelepon pelanggan.</td></tr><tr><td></td><td>Gambar 15. Menu Validasi Laporan</td></tr><tr><td style="text-align: right">3.</td><td>Unit PLN Area</td></tr><tr><td></td><td>Halaman login Unit PLN Area dibuat untuk PLN Area yang tersebar di Jakarta</td></tr><tr><td colspan="2">dengan memilih nama area dan input password.</td></tr><tr><td colspan="2">Gambar 16. Halaman Login Unit PLN Area</td></tr><tr><td colspan="2">Unit PLN Area dapat melakukan monitoring terhadap laporan gangguan yang sudah di-</td></tr><tr><td colspan="2">validasi oleh Call Center. Akan tampil tabel laporan dan map titik lokasi gangguan (marker</td></tr><tr><td>merah), lokasi PLN Area terdekat (marker hijau) dan posisi petugas (marker biru).</td><td></td></tr><tr><td>Gambar 17. Menu Monitoring Laporan</td><td></td></tr><tr><td></td><td style="text-align: right">10</td></tr></table></page>
<page number="11">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="11" data-table="1"><tr><td colspan="2">Setelah laporan diproses untuk menentukan petugas terdekat dari lokasi gangguan pada</td></tr><tr><td colspan="2">menu monitoring laporan kemudian laporan akan dibuatkan tiket untuk dikirm ke petugas. Tiket</td></tr><tr><td colspan="2">laporan dan statusnya dapat di monitoring pada menu monitoring tiket.</td></tr><tr><td colspan="2">Gambar 18. Menu Monitoring Tiket</td></tr><tr><td colspan="2">Unit PLN area dapat melakukan monitoring petugas Yantek dengan menampilkan tabel</td></tr><tr><td colspan="2">list petugas dan marker pada map serta satus aktif (biru) atau tidak aktif (hitam) dari petugas.</td></tr><tr><td></td><td>Gambar 19. Menu Monitoring Petugas Yantek</td></tr><tr><td style="text-align: right">4.</td><td>Petugas Posko Pelayanan Teknik PLN Area</td></tr><tr><td></td><td>Setelah petugas posko pelayanan teknik mendapatkan tiket laporan gangguan</td></tr><tr><td colspan="2">dari Unit PLN Area, petugas dapat langsung memproses laporan dengan klik button</td></tr><tr><td>proses untuk menampilkan direction ke lokasi gangguan.</td><td></td></tr><tr><td>Gambar 20. Halaman Direction Petugas</td><td></td></tr><tr><td></td><td style="text-align: right">11</td></tr></table></page>
<page number="12">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="12" data-table="1"><tr><td>Setelah selesai melakukan perbaikan, petugas diharuskan melakukan update status</td></tr><tr><td>laporan gangguan, apakah masih “dalam proses” ataukan sudah “selesai” dan mendeskripsikan</td></tr><tr><td>tindakan penanganan yang sudah dilakukan.</td></tr><tr><td>Gambar 21. Menu Update Status Hasil Penanganan</td></tr><tr><td>Untuk mengetahui status petugas aktif/tidak aktif, petugas harus melakukan<br/>update status dan posisi terakhir petugas berada agar mudah dilakukan monitoring.</td></tr><tr><td>Gambar 22. Menu Update Status dan Lokasi Petugas</td></tr><tr><td>Perhitungan jarak optimal menggunakan algoritma greedy dalam aplikasi pelaporan</td></tr><tr><td>gangguan listrik (APGL) melalui menu Unit PLN Area Halaman Monitoring Tiket.</td></tr><tr><td>Gambar 23. Halaman Monitoring Tiket yang Sudah Diproses</td></tr><tr><td style="text-align: right">12</td></tr></table></page>
<page number="13">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="13" data-table="1"><tr><td colspan="4">Gambar 24. Hasil Penentuan Petugas dengan Algoritma (Greedy)</td><td></td><td></td></tr><tr><td colspan="6">Pengujian sampel dilakukan penulis di Kampus STT-PLN Jakarta dengan data histori</td></tr><tr><td colspan="6">gangguan individu sebagai acuan. Dilakukan perbandingan antara hasil waktu durasi pelaporan</td></tr><tr><td colspan="4">gangguan hingga petugas datang ke lokasi gangguan dengan waktu durasi</td><td>estimasi</td><td>dari</td></tr><tr><td colspan="4">perhitungan sistem. Hasil pengujian digambarkan dalam sebuah tabel berikut ini:</td><td></td><td></td></tr><tr><td colspan="4">Tabel 1. Data Waktu Respon Gangguan</td><td></td><td></td></tr><tr><td>Data Sumber<br/>Pengujian</td><td>Id<br/>Pelanggan</td><td>Waktu<br/>Lapor<br/>(Jam)</td><td>Waktu<br/>Penanganan<br/>(Jam)</td><td colspan="2">Durasi<br/>(Jam)</td></tr><tr><td></td><td>G5117060600164</td><td>7:17:00</td><td>9:15:28</td><td colspan="2">01:57:28</td></tr><tr><td></td><td>G5117022801884</td><td>9:39:00</td><td>11:09:39</td><td colspan="2">01:30:39</td></tr><tr><td></td><td>G2317030200131</td><td>19:52:33</td><td>22:18:58</td><td colspan="2">02:26:25</td></tr><tr><td colspan="6">Tabel 1 merupakan data waktu respon gangguan yang diajukan pelanggan berupa waktu</td></tr><tr><td colspan="6">durasi yang didapat dari data histori sistem berjalan pada PLN Area Cengkareng. Data tersebut</td></tr><tr><td colspan="6">akan dibandingkan dengan estimasi waktu respon terhadap laporan gangguan yang diajukan</td></tr><tr><td colspan="6">pelanggan pada APGL. Perbandingan dilakukan terhadap dua data, yaitu data gangguan individu</td></tr><tr><td colspan="6">hasil rekapitulasi dari sistem berjalan dan dibandingkan dengan data hasil perhitungan algoritma</td></tr><tr><td colspan="6">greedy yang ada pada sistem seperti pada tabel 2 berikut:</td></tr><tr><td colspan="6">Tabel 1. Pengujian Estimasi Waktu Respon</td></tr><tr><td>Data Sumber<br/>Pengujian</td><td>Id<br/>Pelanggan</td><td>Waktu<br/>Lapor<br/>(Jam)</td><td>Waktu<br/>Penanganan<br/>(Jam)</td><td colspan="2">Durasi<br/>(Jam)</td></tr><tr><td></td><td>G5117060600164</td><td>16:24:36</td><td>16:39:36</td><td colspan="2">00:15:00</td></tr><tr><td></td><td>G5117022801884</td><td>9:39:00</td><td>9:49:00</td><td colspan="2">00:10:00</td></tr><tr><td></td><td>G2317030200131</td><td>19:52:33</td><td>20:09:33</td><td colspan="2">00:17:00</td></tr><tr><td style="text-align: right" colspan="6">13</td></tr></table></page>
<page number="14">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="14" data-table="1"><tr><td colspan="9">Pengujian dilakukan pada tiga laporan gangguan individu dengan nomor laporan terpilih.</td></tr><tr><td colspan="9">Sumber data diambil dari histori pengajuan laporan gangguan individu pelanggan dari sistem</td></tr><tr><td colspan="9">berjalan di PLN Area Cengkareng. Hal ini dilakukan agar data yang diinput ke sistem merupakan</td></tr><tr><td colspan="9">data sesunguhnya yang terjadi di lapangan tanpa manipulasi sedikitpun. Kembali kepada salah</td></tr><tr><td colspan="9">satu tujuan dari penelitian yang dilakukan, yaitu untuk meningkatkan waktu respon dari laporan</td></tr><tr><td colspan="9">gangguan, maka dilakukan perbandingan waktu durasi yang didapatkan dari sumber data sistem</td></tr><tr><td colspan="9">berjalan dengan data hasil perhitungan. Waktu durasi berarti rentang waktu antara waktu</td></tr><tr><td colspan="9">pengajuan laporan gangguan dengan waktu penanganan gangguan.</td></tr><tr><td colspan="9">Didapatkan hasil selisih antara kedua sumber data tersebut cukup terpaut jauh. Durasi</td></tr><tr><td colspan="9">data gangguan individu sistem berjalan, didapat rata-rata waktu respon terhadap gangguan sebesar</td></tr><tr><td colspan="9">1 jam 57 menit, sedangkan apabila dihitung dengan algoritma greedy dari perhitungan waktu</td></tr><tr><td colspan="9">tempuh hasil direction google map didapatkan waktu respon yang lebih cepat, dengan rata-rata</td></tr><tr><td colspan="9">14 menit saja.</td></tr><tr><td colspan="9">6. KESIMPULAN</td></tr><tr><td colspan="9">Dari hasil penelitian yang dilakukan mulai tahap awal hingga proses pengujian Aplikasi</td></tr><tr><td colspan="9">Pelaporan Gangguan Listrik (APGL) dengan penerapan algoritma greedy dapat disimpulkan</td></tr><tr><td>bahwa :</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td style="text-align: right">1.</td><td colspan="8">Sistem pelayanan terhadap pengaduan gangguan listrik individu yang sedang berjalan</td></tr><tr><td></td><td colspan="2">pada PT. PLN (Persero) didapat dari</td><td>hasil</td><td colspan="5">wawacara dan observasi dimulai dari</td></tr><tr><td></td><td colspan="8">pengajuan laporan gangguan via telepon Call Center 123 hingga perbaikan gangguan.</td></tr><tr><td style="text-align: right">2.</td><td colspan="7">Perancangan dan pembangunan Aplikasi Pelaporan Gangguan Listrik (APGL)</td><td>harus</td></tr><tr><td></td><td colspan="5">sesuai dengan kebutuhan pengguna yang dapat dilakukan dengan</td><td>cara</td><td colspan="2">merancang</td></tr><tr><td></td><td colspan="5">flowchart perancangan sistem, basis data dan antar muka aplikasi</td><td>serta</td><td colspan="2">melakukan</td></tr><tr><td></td><td colspan="5">implementasi dengan menggunakan bahasa pemograman berbasi web.</td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td style="text-align: right">3.</td><td colspan="8">Penerapan algoritma greedy dimulai dari inisialisasi titik awal hingga tujuan, hitung jarak</td></tr><tr><td></td><td colspan="8">diantara titik tersebut, melakukan perbandingan jarak hingga didapat jarak terpendek.</td></tr><tr><td></td><td>Proses tersebut ada pada fungsi</td><td>PLN</td><td>Area</td><td>untuk</td><td>menentukan</td><td>petugas</td><td>agar</td><td>dapat</td></tr><tr><td></td><td>melakukan penanganan gangguan.</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td><td style="text-align: right">14</td></tr></table></page>
<page number="15">
<table data-filename="Resume_Ayu Fadhilah Prianty_201331057.pdf" data-page="15" data-table="1"><tr><td style="text-align: right">7.</td><td colspan="2">DAFTAR PUSTAKA</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>[1]</td><td colspan="6">R. Rivaldi, Interviewee, Data Histori Gangguan Individu-Alamat APKT. [Interview]. 11</td></tr><tr><td></td><td>Juni 2017.</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>[2]</td><td>E. Energy,</td><td>"Jenis Gangguan Pada Jaringan</td><td colspan="4">Distribusi," 20 November 2013. [Online].</td></tr><tr><td></td><td>Available:</td><td colspan="5">https://ezkhelenergy.blogspot.co.id/2013/11/jenis-gangguan-pada-jaringan-</td></tr><tr><td></td><td colspan="2">distribusi.html.</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>[3]</td><td colspan="6">H. S. Lubis, "Perbandingan Algoritma Greedy dan Dijkstra untuk Menentukan Lintasan</td></tr><tr><td></td><td colspan="2">Terpendek," Skripsi, pp. 1-76, 2009.</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>[4]</td><td colspan="6">A. X. Albert, "Analisis Algoritma," - Juli 2013. [Online]. Available: https://bertzzie.com.</td></tr><tr><td>[5]</td><td colspan="6">S. A. Wiitala, Discrete Mathemetics A Unified Approach, Singapore: McGraw-Hill Book</td></tr><tr><td></td><td>Co., 1987.</td><td></td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>[6]</td><td colspan="6">S. M. Bettiza and E. Suswaini, "Implementasi Algoritma Greedy dalam Menentukan Rute</td></tr><tr><td></td><td colspan="5">Trayek Angkutan Kota (Angkot) Tanjung Pinang," Jurnal UMRAH, pp. 1-9, 2014.</td><td></td></tr><tr><td>[7]</td><td colspan="2">Faisal, "Teknik Menentukan Perjalanan</td><td>pada</td><td>Masalah</td><td>Persimpangan</td><td>Dengan</td></tr><tr><td></td><td colspan="2">Menggunakan Metode Greedy Coloring,"</td><td>Jurnal</td><td>Penelitian</td><td>Ilmu Komputer,</td><td>System</td></tr><tr><td></td><td colspan="2">Embedded &amp; Logic, pp. 43-46, 2013.</td><td></td><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td>[8]</td><td colspan="5">H. A. Fatta, Analisis dan Perancangan Sistem Informasi, Yogyakarta: Andi, 2007.</td><td></td></tr><tr><td>[9]</td><td colspan="6">A. Novianto, B. Sugiantoro and Y. Prayudi, "Anonymous Mail Analysis Based Postfix</td></tr><tr><td></td><td colspan="4">SMTP Mail Server with Greedy Algorithm," International</td><td colspan="2">Journal of Research in</td></tr><tr><td></td><td colspan="5">Computer and Communication Technology (IJRCCT), pp. 581-587, 2016.</td><td></td></tr><tr><td colspan="7">[10] D. S. Purnia and D. Riana, "Pencarian Rute Terpendek Perjalanan Promosi Marketing</td></tr><tr><td colspan="7">Menggunakan Algoritma Genetika dan Algoritma Greedy," Jurnal Informatika, pp. 299-</td></tr><tr><td style="text-align: right" colspan="7">313, 2016.</td></tr><tr><td style="text-align: right" colspan="7">15</td></tr></table></page>
</document>
